<resources>
    <string name="app_name">ProyectoFinal</string>
    <string name="open">Abrir menú</string>
    <string name="close">Cerrar menú</string>
    <string name="action_favorite">favorite</string>
    <string name="action_settings">ajustes\n</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Abrir menú</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Cerrar menú</string>
    <string name="simulador_interactivo_title">Simulador Interactivo</string>
    <string name="ajusta_los_par_metros_y_observa_c_mo_cambia_la_leche">Ajusta los parámetros y observa cómo cambia la leche:</string>
    <string name="parametro_ph">Parámetro: pH</string>
    <string name="ph_placeholder">pH: 7</string>
    <string name="ph_ideal_holder">pH ideal</string>
    <string name="par_metro_acidez">Parámetro: Acidez</string>
    <string name="acidez_7_d">Acidez: 7ºD</string>
    <string name="acidez_normal">Acidez normal</string>
    <string name="par_metro_temperatura">Parámetro: Temperatura</string>
    <string name="temperatura_20_c">Temperatura: 20°C</string>
    <string name="temperatura_ambiente">Temperatura ambiente</string>
    <string name="parametro_densidad">Parámetro: Densidad</string>
    <string name="densidad_placeholder">Densidad: 1.03 g/cm³</string>
    <string name="densidad_ideal">Densidad ideal</string>
    <string name="carne">Carne</string>
    <string name="leche">Leche</string>
    <string name="huevo">Huevo</string>
    <string name="aceite">Aceite</string>
    <string name="pescado">Pescado</string>
    <string name="salir">Salir</string>
    <string name="ph_y_frescura">pH y frescura de la carne</string>
    <string name="ph_decripccion">El pH de la carne permite conocer su estado de frescura. Valores normales van de 5.4 a 6.0. Un pH bajo puede indicar carne PSE (blanda y pálida), y uno alto carne DFD (oscura y seca).</string>
    <string name="ph_6_2">pH: 6.2</string>
    <string name="estado_carne">Estado actual de la carne</string>
    <string name="clasificacion_carne_calidad">Clasificación de la carne según calidad</string>
    <string name="carne_normal">✅ Carne Normal</string>
    <string name="carne_normal_description">Color rojizo, textura firme y jugosa, pH entre 5.5 y 6.0. Ideal para consumo.</string>
    <string name="carne_pse">⚠️ Carne PSE</string>
    <string name="carne_pse_description"><![CDATA[Pálida, blanda y con exceso de líquido. pH < 5.4. Provocada por estrés pre-mortem.]]></string>
    <string name="carne_dfd">⚠️ Carne DFD</string>
    <string name="carne_dfd_description"><![CDATA[Oscura, firme y seca. pH > 6.0. Menor vida útil y peor apariencia comercial.]]></string>
    <string name="composicion_carne">Composición Nutricional por Tipo de Carne</string>
    <string name="ternera">🐄 Ternera</string>
    <string name="cerdo">🐖 Cerdo</string>
    <string name="pollo">🐔 Pollo</string>
    <string name="conductividad_carne">Conductividad eléctrica y calidad</string>
    <string name="conductividad_description">La conductividad eléctrica de la carne se mide en mS/cm y refleja su contenido en agua y sales. Valores normales rondan 1.5 mS/cm. Un valor muy bajo puede indicar deshidratación. Uno alto puede indicar carne en mal estado o contaminada.</string>
    <string name="conductividad_placeholder">Conductividad: 1.5 mS/cm</string>
    <string name="estado_carne_conductividad">Estado de la carne</string>
    <string name="consejos_carne">Consejos para Elegir y Conservar Carne</string>
    <string name="color_natural">🎨 Color natural</string>
    <string name="color_carne_description">Debe ser rojo brillante (ternera), rosado (cerdo) o blanco suave (pollo). Si es pardo o verdoso, evita comprarla.</string>
    <string name="olor_fresco">👃 Olor fresco</string>
    <string name="olor_descripcion">La carne debe tener un olor suave o casi neutro. Si huele ácido o a amoníaco, no es segura para el consumo.</string>
    <string name="etiquetado_correcto">🔖 Etiquetado correcto</string>
    <string name="olor_description">Verifica origen, fecha de envasado y consumo preferente. Desconfía si hay datos borrosos o manipulados.</string>
    <string name="conservacion_description">Mantén la carne a 0–4 °C. Si no la vas a usar pronto, congélala bien embalada para evitar quemaduras por frío.</string>
    <string name="conservacion_carne">🧊 Conservación en frío</string>
    <string name="contaminantes_carne">Contaminantes Comunes en la Carne</string>
    <string name="metales_pesados">☣️ Metales Pesados (Pb, Hg, Cd)</string>
    <string name="riesgo_alto">RIESGO ALTO</string>
    <string name="riesgo_description">• Riesgos: neurotóxicos, acumulativos\n• Límite legal: ≤ 0.1 mg/kg\n• Origen: agua contaminada, piensos</string>
    <string name="antibioticos">💊 Antibióticos</string>
    <string name="riesgo_moderado">RIESGO MODERADO</string>
    <string name="riesmo_moderado_description">• Riesgos: resistencia bacteriana\n• Límite: depende del compuesto\n• Origen: tratamientos veterinarios</string>
    <string name="pcbs_y_dioxinas">🔥 PCBs y Dioxinas</string>
    <string name="riesgo_toxinas_description">• Riesgos: cancerígenos, disruptores hormonales\n• Límite legal: muy bajo\n• Origen: contaminación industrial</string>
    <string name="analisis_carne">Introducción al análisis de la carne</string>
    <string name="analisis_carne_description">El análisis físico-químico de la carne permite evaluar su calidad, frescura, contenido nutricional y seguridad para el consumo humano. Este análisis incluye parámetros como el pH, la capacidad de retención de agua (CRA), la conductividad eléctrica, la presencia de contaminantes y microorganismos, entre otros.</string>
    <string name="comparador_de_leches">Comparador de Leches</string>
    <string name="consejo_carne">🧪 Consejo: una carne de buena calidad tiene un pH cercano a 5.6-5.8, no presenta olores fuertes y mantiene su color característico según la especie. Evita carnes con apariencia viscosa o coloración anormal.</string>
    <string name="carne_intro">La carne no solo es una fuente de proteínas: también es un indicador del estado sanitario del animal y del proceso de conservación. Aprender a analizarla es clave para garantizar su calidad y seguridad.</string>

    <string name="secertos_alimentos_text">Bienvenido a tu guía interactiva sobre los alimentos: explora, aprende y descubre cómo se analiza lo que comemos.</string>
    <string name="leche_description">
La leche es uno de los alimentos más completos que existen. Rica en calcio, proteínas, vitaminas y minerales, es clave en la nutrición humana desde los primeros días de vida.\n\n
En esta app descubrirás:\n
• Cómo se analiza la calidad de la leche.\n
• Qué parámetros indican si es apta para el consumo.\n
• Qué factores influyen en su sabor, textura y valor nutritivo.\n
• Simuladores para experimentar con el pH, temperatura, acidez y más.\n
• Consejos prácticos y curiosidades científicas.\n\n
¡Prepárate para ver la leche con otros ojos!
</string>    <string name="parametros_leche">Parámetros Físico-Químicos de la Leche</string>
    <string name="leche_de_b_fala">🐃 Leche de Búfala</string>
    <string name="bufala_description">• Grasa: Muy alta\n• Proteínas: Muy alta\n• Lactosa: Baja\n• Densidad: 1.040+\n• Digestibilidad: Muy densa</string>
    <string name="leche_de_cabra">🐐 Leche de Cabra</string>
    <string name="cabra_description">• Grasa: Media\n• Proteínas: Alta\n• Lactosa: Baja\n• Densidad: 1.032\n• Digestibilidad: Fácil</string>
    <string name="leche_humana">👩🍼 Leche Humana</string>
    <string name="humana_description">• Grasa: Baja\n• Proteínas: Baja\n• Lactosa: Alta\n• Densidad: 1.028\n• Digestibilidad: Muy digestible</string>
    <string name="leche_de_oveja">🐑 Leche de Oveja</string>
    <string name="oveja_description">• Grasa: Alta\n• Proteínas: Muy alta\n• Lactosa: Media\n• Densidad: 1.039\n• Digestibilidad: Rica en sabor</string>
    <string name="leche_de_vaca">🐄 Leche de Vaca</string>
    <string name="vaca_description">• Grasa: Media\n• Proteínas: Alta\n• Lactosa: Media\n• Densidad: 1.031\n• Digestibilidad: Normal</string>
    <string name="punto_congelacion">4. Punto de congelación</string>
    <string name="congelacion_description">• Normal: -0.512°C a -0.550°C ❄️\n• Si congela más cerca de 0°C → posible adulteración con agua\n• Cuanto más solutos, más bajo el punto de congelación</string>
    <string name="densidad">3. Densidad específica</string>
    <string name="densidad_description">• Normal: 1.028 - 1.035 g/ml\n📉 Muy baja: leche aguada\n📈 Muy alta: leche concentrada o adulterada</string>
    <string name="ebullicion">5. Punto de ebullición</string>
    <string name="ebullicion_description">• Temperatura: 100.2–100.6°C ♨️\n• Mayor que el agua\n• Sirve para detectar adulteraciones y controlar la pasteurización</string>
    <string name="microorganismos">6. Microorganismos</string>
    <string name="microorganismos_description">🦠 Bacterias buenas → útiles en yogures y quesos\n🚫 Bacterias malas → presentes si la leche está mal conservada</string>
    <string name="ph">2. pH</string>
    <string name="ph_description"><![CDATA[• Fresca: pH 6.6–6.8 ✅\n• <6.5: leche fermentada ❌\n• >7.0: leche contaminada ❌]]></string>
    <string name="ph_quesiton">👉 ¿Qué pasa si sube o baja el pH?\nLa leche se vuelve turbia o burbujeante.</string>
    <string name="leches_del_mundo">Leches del Mundo</string>


    <string name="texto_almidon">
    &#x25A0; <font color="#a0522d"><b>Almidón</b></font>: es el polisacárido predominante.
    </string>

    <string name="texto_trigo">
    - En el caso del trigo, destacan la <b>gliadina</b> y la <b>glutenina</b>, que, al mezclarse con agua, forman el <b>gluten</b>, responsable de la elasticidad y firmeza de las masas.
</string>

    <string name="texto_minerales">- Entre ellos destacan minerales como el <b>hierro</b>, <b>fósforo</b>, <b>magnesio</b>, <b>potasio</b> y <b>zinc</b>.</string>

    <string name="texto_pigmentos">- Algunas harinas contienen pigmentos como los <b>carotenoides</b> (por ejemplo, luteína), que dan un color amarillo suave a la harina de trigo duro.</string>

    <string name="texto_fitatos">- Los <b>fitatos</b>, por ejemplo, pueden reducir la absorción de minerales como el hierro y el zinc, aunque también ofrecen efectos antioxidantes beneficiosos.</string>


    <string name="texto_azucares">
    &#x25A0; <font color="#A0522D"><b>Azúcares simples</b></font> (como glucosa y maltosa)
</string>

    <string name="texto_harina">
    Siendo el componente <b>principal</b> de las <b>harinas</b>, dentro de ellos encontramos:
</string>

    <string name="texto_amilasas">• <b>Amilasas</b>: que descomponen el almidón en azúcares simples durante la fermentación.</string>

    <string name="texto_proteasas">• <b>Proteasas:</b> que actúan sobre las proteínas, modificando la elasticidad de la masa. Estas enzimas son fundamentales para procesos como la fermentación y la maduración de la masa.</string>


    <string name="general_harina">

        Es un polvo fino obtenido principalmente de la molienda de cereales como
el trigo, aunque también se pueden utilizar otros granos como el maíz, centeno, avena, arroz o
incluso legumbres y frutos secos.\n\n


Se trata de un ingrediente esencial en la alimentación humana, ya que constituye una de las
principales fuentes de energía debido a su alto contenido en carbohidratos. Además, aporta
proteínas, fibras y vitaminas y minerales, esenciales para el organismo.\n\n


La harina no solo se usa en la preparación de productos básicos como panes y pasteles, sino
que ha evolucionado a lo largo del tiempo para adaptarse a diversas necesidades alimenticias.
Por eso, existen harinas integrales, que conservan los nutrientes del grano entero, y harinas
más refinadas, que son principalmente almidón. Este proceso de molienda y refinado influye
en sus características y propiedades, lo que hace que las harinas se adapten a distintos usos
culinarios y dietéticos.\n\n


Además, hoy en día, las harinas tienen aplicaciones mucho más amplias. No solo se utilizan
en la cocina tradicional, sino también en la industria alimentaria, adaptándose a tendencias
como la alimentación sin gluten, la elaboración de productos más saludables y en la creación
de harinas especializadas para necesidades dietéticas específicas.

</string>

    <string name="desc_imagen_parametro">Icono del parámetro</string>


    <string name="param_humedad">
La humedad es uno de los parámetros físico-químicos más importantes en la evaluación de la harina, ya que influye directamente en su conservación, estabilidad y comportamiento durante la elaboración de productos.

El contenido de humedad en la harina general oscila entre el 12-15%. Si la humedad supera el 15%, crea un ambiente ideal para el crecimiento de hongos, bacterias y otros microorganismos, lo que podría afectar su calidad y seguridad.

Una harina con un contenido de humedad adecuado (12-14%) garantiza una buena conservación, especialmente si se almacena en condiciones frescas y secas. Sin embargo, cuando la harina tiene la humedad muy alta, puede apelmazarse y absorber olores o sabores del ambiente.

Por otro lado, cuando la harina presenta un contenido de humedad bajo (&lt; 12%), absorbe más agua durante el amasado. En estos casos, los panaderos necesitan añadir más agua durante el amasado, ya que la harina seca absorbe más líquido. Esto puede ser una ventaja en la panificación artesanal, donde se busca controlar con precisión la cantidad de agua para obtener la textura ideal de la masa. Es decir, la harina seca les da más libertad a los panaderos artesanales para ajustar la masa a su gusto.

La harina es higroscópica, lo que significa que absorbe la humedad del aire, por lo que es esencial almacenarla en lugares secos y en envases herméticos para evitar que se altere su calidad.

El contenido de humedad en la harina se mide utilizando un medidor de humedad, que es una máquina diseñada para determinar la cantidad de agua presente en la harina de forma precisa. Generalmente, este dispositivo mide el contenido de humedad mediante un proceso en el que se calienta la harina para evaporar el agua y luego se mide la pérdida de peso.

También existen modelos más avanzados que utilizan tecnología de infrarrojos o sensores electrónicos, los cuales permiten obtener mediciones sin necesidad de calentar la muestra. El resultado se expresa en porcentaje (%) de humedad, indicando la cantidad de agua presente en la harina.
</string>


    <string name="param_granulometria">
La granulometría se refiere al tamaño y distribución de las partículas de harina, lo que influye directamente en la absorción de agua y la textura del producto final. El tamaño de partícula tiene un impacto significativo en el comportamiento de la masa y en las características del producto terminado.

Harinas finas: Las partículas más pequeñas permiten una rápida absorción de agua, lo que las hace ideales para panificación y repostería, ya que contribuyen a una textura más suave y esponjosa.

Harinas gruesas: Con partículas más grandes, son utilizadas en la elaboración de productos integrales o aquellos que requieren una textura más rústica. Estas harinas conservan más salvado y germen, lo que les otorga un mayor valor nutricional y una miga más densa.

El tamaño de las partículas se mide en micras, utilizando tamices estandarizados. En este proceso, la harina se pasa a través de una serie de tamices con diferentes tamaños de malla. Se utiliza una técnica de tamizado en la que la harina se agita o se vibra para separar las partículas de acuerdo a su tamaño. Aquellas que son más grandes quedan retenidas en los tamices de malla más gruesa, mientras que las partículas más pequeñas pasan a través de ellos. El análisis se realiza calculando el porcentaje de harina que se retiene en cada tamiz, lo que proporciona información precisa sobre la distribución del tamaño de partícula.

Este control de granulometría es crucial, ya que asegura que la harina esté adaptada a los requisitos específicos del proceso de producción, ya sea en panificación artesanal, repostería o productos integrales.
</string>

    <string name="info_humedad">
    La <b>humedad</b> es uno de los parámetros físico-químicos más importantes en la evaluación de la harina, ya que influye directamente en su <b>conservación</b>, <b>estabilidad</b> y comportamiento durante la elaboración de productos.\n\n
    El contenido de humedad en la harina general oscila entre el <b>12-15%</b>. Si la humedad supera el <b>15%</b>, crea un ambiente ideal para el crecimiento de hongos, bacterias y otros microorganismos, lo que podría afectar su calidad y seguridad.\n
    Una harina con un contenido de humedad adecuado (<b>12-14%</b>) garantiza una buena conservación, especialmente si se almacena en condiciones frescas y secas. Sin embargo, cuando la harina tiene la humedad muy alta, puede <b>apelmazarse</b> y absorber olores o sabores del ambiente.\n\n
    Para medir la humedad se suele emplear un método gravimétrico, que consiste en pesar la muestra antes y después del secado a una temperatura determinada hasta obtener un peso constante.
</string>

    <string name="info_granulometria">
    La <b>granulometría</b> o tamaño de partícula de la harina afecta la absorción de agua, la textura de la masa y las propiedades del producto final.\n
    Una harina más fina suele absorber más agua y crear masas más homogéneas, mientras que una harina más gruesa puede aportar <b>textura</b> y <b>cuerpo</b> a ciertos productos.\n\n
    La granulometría se determina mediante tamizado o análisis por difracción láser, clasificando las partículas según su tamaño.\n
    La distribución granulométrica ideal depende del producto a elaborar: por ejemplo, harinas para panadería suelen tener partículas más finas, mientras que para algunos productos de pastelería o masas rústicas se prefieren partículas medianas o gruesas.
</string>

    <string name="info_cenizas">
        <b>Cenizas:</b> Indican el contenido mineral de la harina. Este valor se obtiene tras la incineración de una muestra y refleja la cantidad de minerales presentes. Un contenido bajo en cenizas indica una harina más blanca y refinada, mientras que un contenido alto sugiere mayor presencia de salvado y otros componentes del grano.
    </string>

    <string name="info_proteinas">
        <b>Proteínas:</b> Las proteínas, especialmente la <b>gliadina</b> y la <b>glutenina</b>, son esenciales para la formación del gluten. Determinan la capacidad de absorción de agua, elasticidad y tenacidad de la masa. Una harina con alto contenido proteico es ideal para panes y productos con fermentación prolongada.
    </string>

    <string name="info_gluten">
        <b>Gluten:</b> Es una red proteica formada cuando la harina se mezcla con agua. El gluten otorga elasticidad a la masa y permite su expansión al retener gases durante la fermentación. El contenido y calidad del gluten afectan directamente el volumen, textura y miga del producto final.
    </string>

    <string name="info_almidon">
        <b>Almidón:</b> Representa el principal componente de la harina. Durante la cocción, el almidón gelatiniza, dando estructura al producto. Además, puede degradarse por acción enzimática (amilasas), afectando el dulzor, color y conservación de los productos horneados.
    </string>

    <string name="criterios_analiticos">Criterios Analíticos</string>

    <string name="titulo_acidez">• Grado de acidez ▼</string>
    <string name="contenido_acidez">🌱 Un menor grado de acidez indica un aceite menos degradado y más saludable, con mejor perfil de ácidos grasos.</string>

    <string name="titulo_peroxidos">• Índice de peróxidos ▼</string>
    <string name="contenido_peroxidos">💪 Un aceite con bajo índice de peróxidos es más estable y protege mejor las células contra el daño oxidativo.</string>

    <string name="titulo_que_aceite">• ¿Qué aceite? ▼</string>
    <string name="contenido_que_aceite">💯 Se recomienda el aceite de oliva virgen extra para aprovechar al máximo sus beneficios protectores.</string>

    <string name="titulo_como_usarlo">• ¿Cómo usarlo? ▼</string>
    <string name="contenido_como_usarlo">🍳 Se recomienda usar aceite de oliva virgen extra en crudo o para cocinar a temperatura media, y el refinado para frituras más intensas.</string>
    <string name="tit_macronutrientes">Macronutrientes</string>
    <string name="desp_hidratos_de_carbono">• Hidratos de carbono ▼</string>
    <string name="text_almidon">● Proporciona energía y es esencial para la textura y estructura de los productos tras la cocción, gracias al proceso de gelatinización</string>
    <string name="text_azucares">● Son importantes porque alimentan a las levaduras durante la fermentación, favoreciendo el crecimiento de las masas.</string>
    <string name="desp_proteinas">• Proteínas ▼</string>
    <string name="text1_proteinas">- Las proteínas constituyen entre el 5% y el 20% del contenido de la harina, según la fuente de origen.</string>
    <string name="text2_proteinas">- En otros tipos de harinas (como de maíz o arroz), las proteínas no forman gluten, lo que afecta la textura y estructura de los productos finales.</string>
    <string name="text3_proteinas">- Además, las proteínas aportan aminoácidos esenciales para la nutrición humana.</string>
    <string name="desp_lipidos">• Lípidos (grasas) ▼</string>
    <string name="text1_lipidos">• Aunque en menor cantidad (entre un 1% y un 5%), los lípidos son relevantes porque:</string>
    <string name="text2_lipidos">• Aportan sabor y contribuyen a la textura (untuosidad y ternura).</string>
    <string name="text3_lipidos">• En harinas de frutos secos o semillas (como almendra o nuez) el contenido graso es más elevado</string>
    <string name="text4_lipidos">• Sin embargo, los lípidos pueden oxidarse con el tiempo, provocando enranciamiento y reduciendo la vida útil de la harina.</string>
    <string name="desp_fibra">• Fibra ▼</string>
    <string name="intro_fibra">- La cantidad de fibra varía mucho según el tipo de harina:</string>
    <string name="text1_fibra">• Harinas refinadas: contienen entre un 2% y un 3% de fibra.</string>
    <string name="text2_fibra">• Harinas integrales: pueden alcanzar del 5% al 15%.</string>
    <string name="text3_fibra">La fibra es fundamental para la salud digestiva y también influye en la capacidad de absorción de agua y en la textura de las masas.</string>
    <string name="encabezado_micronutrientes">Micronutrientes</string>
    <string name="desp_minerales">• Minerales (cenizas) ▼</string>
    <string name="text1_minerales">- Representan entre el 0,5% y el 2% del peso de la harina.</string>
    <string name="text3_minerales">- La cantidad de minerales está relacionada con el grado de extracción: las harinas integrales, que conservan el salvado y el germen, son más ricas en minerales que las harinas refinadas.</string>
    <string name="desp_vitaminas">• Vitaminas ▼</string>
    <string name="text1_vitaminas">- Principalmente encontramos vitaminas del grupo B (como tiamina, riboflavina, niacina y folato) y vitamina E (presente en el germen del grano).</string>
    <string name="text2_vitaminas">- Estas vitaminas son esenciales para el metabolismo energético y otras funciones vitales.</string>
    <string name="text3_vitaminas">- Sin embargo, en el proceso de refinado se pierde una gran parte de las vitaminas originales, lo que hace que las harinas integrales sean nutricionalmente más completas.</string>
    <string name="encabezado_agua">Agua</string>
    <string name="text1_agua">- La harina contiene entre un 10% y un 15% de agua.</string>
    <string name="text2_agua">- Esta humedad natural es esencial para la hidratación de los componentes de la harina, permitiendo la formación de masas.</string>
    <string name="text3_agua">- Además, la cantidad de agua influye en la conservación de la harina: un exceso puede favorecer la aparición de moho o bacterias.</string>
    <string name="encabezado_otros">Otros componentes</string>
    <string name="desp_enzimas">• Enzimas ▼</string>
    <string name="intro_enzimas">- Existen enzimas naturales como:</string>
    <string name="desp_compuestos">• Compuestos fenólicos y antioxidantes ▼</string>
    <string name="text1_compuestos">- Especialmente en harinas integrales, encontramos antioxidantes naturales que ayudan a proteger las células del daño oxidativo.</string>
    <string name="text2_compuestos">- También contribuyen al sabor, color y conservación del producto final.</string>
    <string name="desp_pigmentos">• Pigmentos naturales ▼</string>
    <string name="text2_pigmentos">- Estos pigmentos también tienen propiedades antioxidantes.</string>
    <string name="desp_antinutrientes">• Antinutrientes ▼</string>
    <string name="text1_antinutrientes">- Se encuentran principalmente en harinas integrales.</string>
    <string name="marco_aceite">Aceite</string>
    <string name="marco_acidos">Ácidos grasos</string>
    <string name="marco_polifenoles">Polifenoles</string>
    <string name="marco_tocoferoles">Tocoferoles</string>
    <string name="marco_volatiles">Volátiles y aromáticos</string>
    <string name="text_intro_harina">¿Qué es la harina?</string>
    <string name="titulo_que_es_aceite">¿Qué es el aceite de oliva?</string>

    <string name="title_activity_pescado">PescadoActivity</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="recuento_total_de_aerobios_mes_filos">🔬 Recuento total de aerobios mesófilos</string>
    <string name="Texto_aerobios">• Indica la carga microbiana general del pescado. \n• Niveles elevados pueden señalar contaminación o mala conservación.</string>
    <string name="coliformes_y_e_coli">🦠 Coliformes y E. coli</string>
    <string name="Texto_Coliformes">• Indicadores clave de contaminación fecal. \n❌ Su presencia puede implicar condiciones sanitarias deficientes durante la manipulación o procesamiento.</string>
    <string name="salmonella_spp">🚫 Salmonella spp</string>
    <string name="Texto_Salmonella">• No debe estar presente en 25g de muestra. \n❗ Su presencia implica un riesgo grave para la salud pública.</string>
    <string name="listeria_monocytogenes">🧬 Listeria monocytogenes</string>
    <string name="Texto_listeria">• Debe estar ausente en productos listos para el consumo. \n⚠️ Su detección requiere medidas estrictas de control y retiro del producto.</string>
    <string name="Titulo_Cascara">Cascara</string>
    <string name="Texto_cascara1">• Es la parte externa, protege al huevo.</string>
    <string name="Texto_cascara2">• Hecha principalmente de carbonato cálcico (94%) y minerales como zinc, hierro y magnesio.</string>
    <string name="Texto_cascara3">• Tiene de 7.000 a 15.000 poros que permiten el intercambio de gases.</string>
    <string name="Texto_cascara4">• Su resistencia depende del calcio, la salud y la genética de la gallina.</string>
    <string name="Texto_cascara5">• Está recubierta por la cutícula, una capa protectora que impide la entrada de microbios y evita la pérdida de agua. Se deteriora con el lavado.</string>
    <string name="Texto_cascara6">• Por dentro tiene dos membranas testáceas que crean la cámara de aire, usada para evaluar la frescura.</string>
    <string name="Texto_cascara7">• Para su venta, la cáscara debe estar limpia e intacta.</string>
    <string name="Texto_cascara_volver">Volver</string>
    <string name="Titulo_Clara">Clara (Albumen)</string>
    <string name="Texto_clara1">• Es 88% agua y 12% proteínas, sin grasa.</string>
    <string name="Texto_clara2">• Contiene proteínas importantes:</string>
    <string name="Texto_clara3">-Ovoalbúmina (54%)</string>
    <string name="Texto_clara4">-Ovomucoide (11%)</string>
    <string name="Texto_clara5">-Ovotransferrina (12%)</string>
    <string name="Texto_clara6">-Lisozima (3.5%), que destruye bacterias.</string>
    <string name="Texto_clara7">• Con el tiempo, la clara se vuelve más líquida.</string>
    <string name="Texto_clara8">• Las nubes blancas son normales y signo de frescura</string>
    <string name="Texto_clara_volver">Volver</string>
    <string name="aspecto_externo">✨ Aspecto externo:</string>
    <string name="Texto_aspecto">• La piel debe estar brillante y con escamas bien adheridas.\n• Ojos salientes , claros y con pupila negra.\n• Ojos hundidos o turbios indican pérdida de frescura.</string>
    <string name="color_de_las_branquias">🩸 Color de las branquias:</string>
    <string name="Texto_color_branquias">• Deben ser de un rojo brillante .\n• Colores marrones o grises indican envejecimiento o mala conservación.</string>
    <string name="olor">👃 Olor:</string>
    <string name="Texto_olor">• Debe oler a mar , fresco.\n• Olor fuerte a amoníaco o putrefacción indica descomposición.</string>
    <string name="textura">🤲 Textura:</string>
    <string name="Texto_textura">• Al tacto debe ser firme y elástica .\n• Si está blanda o pegajosa, es señal de deterioro.</string>
    <string name="color_de_la_carne">🎨 Color de la carne:</string>
    <string name="Texto_color_carne">• El color varía según el tipo de pescado (blanco, rosado, rojizo).\n• Debe ser uniforme y sin manchas.\n• Cambios de color indican oxidación o mal estado.</string>
    <string name="pescado_fresco">Pescado fresco</string>
    <string name="Texto_pescado_fresco_fisico">Pescado fresco</string>
    <string name="pescado_con_deficiencia">Pescado con deficiencia</string>
    <string name="Texto_pescado_deficiencia_fisico">Pescado con deficiencia</string>
    <string name="Titulo_infografia">Infografía Interactiva del Huevo</string>
    <string name="boton_con_imagen_de_huevo_cascara">Botón con imagen de huevo</string>
    <string name="boton_con_imagen_de_huevo_clara">Botón con imagen de huevo</string>
    <string name="boton_con_imagen_de_huevo_yema">Botón con imagen de huevo</string>
    <string name="texto_partes">¡Has click en cada parte para descubrir más sobre huevos!</string>
    <string name="Titulo_pescado">🐟 APP DE CALIDAD DEL PESCADO</string>
    <string name="Texto_Inicio_pescado">La calidad del pescado se refiere no solo a su apariencia y frescura, sino también a su seguridad. Esto incluye la ausencia de bacterias dañinas, parásitos o contaminantes químicos. La evaluación de la calidad puede realizarse mediante métodos sensoriales e instrumentales. Sin embargo, es fundamental que estos métodos estén alineados con la percepción del consumidor, quien es el juez final de la calidad. Las evaluaciones sensoriales deben realizarse en condiciones controladas para evitar influencias externas o prejuicios.\n\n🔬 Esta aplicación te permite conocer y evaluar la calidad del pescado a través de diversos parámetros físicos, químicos, sensoriales y biológicos.\n</string>
    <string name="bases_vol_tiles_totales_bvt">💨 Bases Volátiles Totales (BVT)</string>
    <string name="Texto_bvt">• Indican deterioro bacteriano o autolítico.\n• Miden trimetilamina, dimetilamina y amoníaco.\n❗ Útiles en etapas avanzadas de deterioro, no en los primeros días.</string>
    <string name="amoniaco">🧪 Amoníaco</string>
    <string name="Texto_amoniaco">• Proviene de la descomposición de proteínas.\n• Bueno para medir deterioro en calamar y productos con autólisis.\n❗ Mejor indicador que la BVT en ciertos casos.</string>
    <string name="trimetilamina_tma">🐟 Trimetilamina (TMA)</string>
    <string name="Texto_tma">• Genera el olor a pescado deteriorado.\n• Producida por acción bacteriana.\n• Indicador útil en pescados marinos demersales.</string>
    <string name="Texto_ph">• El pH inicial del pescado fresco es bajo (6,0-6,5).\n• Aumenta con el deterioro por formación de compuestos básicos.\n• Útil pero puede variar por especie o condiciones.</string>
    <string name="composicion_de_agua">💧 Composición de agua</string>
    <string name="Texto_composicion_agua">• El contenido de agua en el pescado es alto, generalmente entre 70% y 80%.\n• Varía según la especie y el estado del pescado (fresco, congelado, seco, etc.).</string>
    <string name="proteinas">🥩 Proteínas</string>
    <string name="Texto_proteinas">• Representan entre el 15% y 25% del peso.\n• Fuente de proteínas de alta calidad con aminoácidos esenciales.</string>
    <string name="lipidos">🧈 Lípidos</string>
    <string name="Texto_lipidos">• Varían entre 1% y 15%.\n• Los pescados grasos como el salmón pueden tener hasta un 30%.\n• Ricos en ácidos grasos omega-3, buenos para el corazón.</string>
    <string name="aminoacidos">🔗 Aminoácidos</string>
    <string name="Texto_aminoacidos">• Ricos en aminoácidos esenciales, especialmente ramificados y de cadena larga.\n• Fundamentales para la síntesis de proteínas del cuerpo.</string>
    <string name="minerales">🧂 Minerales</string>
    <string name="Texto_minerales">• Fuente de calcio, fósforo, hierro, yodo y magnesio.\n• La concentración depende de la especie.</string>
    <string name="Acidos_grados">🧬 Ácidos Grasos</string>
    <string name="Texto_acidos_grasos">• Ricos en omega-3 (EPA y DHA).\n• Tienen efectos positivos sobre la salud cardiovascular.</string>
    <string name="color">🎨 Color</string>
    <string name="Texto_color">• Indicador de frescura: blanco, rosado o rojo según especie.\n• Branquias deben ser brillantes y de color rojo o rosado.</string>
    <string name="Actividad_agua">💦 Actividad de Agua (Aw)</string>
    <string name="Texto_actividad_agua">• Valores entre 0.98 y 1.00 en pescado fresco.\n• Alta susceptibilidad a proliferación bacteriana si no se conserva bien.</string>
    <string name="tamaño_y_forma">📏 Tamaño y Forma</string>
    <string name="Texto_tamaño_forma">• Afectan la calidad del pescado.\n• Los grandes pueden tener diferente textura y contenido graso que los pequeños.</string>
    <string name="salinidad">🧂 Salinidad</string>
    <string name="Texto_salinidad">• Influye en sabor, conservación y proteínas.\n• Afecta la capacidad de retención de agua del pescado.</string>
    <string name="textura_quimicos">🧵 Textura</string>
    <string name="Texto_texturas_quimicos">• Fresco: firme pero no duro.\n• La carne debe retraerse al presionar, sin dejar marcas.</string>
    <string name="temperatura">🌡️ Temperatura</string>
    <string name="Texto_temperaturas">• Se debe mantener entre 0°C y 4°C (refrigerado) o -18°C (congelado).\n• Crucial para evitar crecimiento bacteriano.</string>
    <string name="pescado_fresco_quimicos">Pescado fresco</string>
    <string name="Texto_pescado_fresco_quimicos">Pescado fresco</string>
    <string name="pescado_con_deficiencia_quimicos">Pescado con deficiencia</string>
    <string name="texto_pescado_con_deficiencia_quimicos">Pescado con deficiencia</string>
    <string name="Texto_simulador_quimico">Simulador de deterioro químico</string>
    <string name="Texto_dias_simulador">Día post-captura: 0</string>
    <string name="Texto_parametro">Parámetro</string>
    <string name="Texto_valor">Valor</string>
    <string name="Texto_estado">Estado</string>
    <string name="Texto_tabla_BVT">BVT</string>
    <string name="Texto_tabla_amoniaco">Amoniaco</string>
    <string name="Texto_tabla_tma">TMA</string>
    <string name="Texto_tabla_ph">pH</string>
    <string name="Titulo_curiosidades">Curiosidades sobre el huevo</string>
    <string name="curiosidad_1">Curiosidad 1</string>
    <string name="Texto_curiosidad1">La cáscara del huevo tiene miles de pequeños poros que permiten el intercambio de gases.</string>
    <string name="curiosidad_2">Curiosidad 2</string>
    <string name="Texto_curiosidad2">La yema de un huevo cambia de color dependiendo de la dieta de la gallina.</string>
    <string name="curiosidad_3">Curiosidad 3</string>
    <string name="Texto_curiosidad3">Los principales alimentos derivados del huevo son: La mayonesa, clara en polvo, yema en polvo, yema líquida y tortilla francesa</string>
    <string name="curiosidad_4">Curiosidad 4</string>
    <string name="Texto_curiosidad4">Los huevos marrones y blancos tienen el mismo valor nutricional; el color depende de la raza de la gallina.</string>
    <string name="curiosidad_5">Curiosidad 5</string>
    <string name="Texto_curiosidad5">El huevo aporta: Vitaminas: A, D, E, B2, B12, ácido fólico, niacina, biotina, etc. Y minerales: hierro, fósforo, zinc, selenio.. Siendo nutritivo y bajo en calorías</string>
    <string name="curiosidad_6">Curiosidad 6</string>
    <string name="Texto_curiosidad6">Los huevos pueden durar varias semanas si se almacenan en refrigeración constante.</string>
    <string name="Titulo_simulador_huevo">Simulador de Frescura del Huevo</string>
    <string name="Texto_fecha">Selecciona una fecha:</string>
    <string name="fecha_de_puesta">Fecha de puesta</string>
    <string name="fecha_de_consumo">Fecha de consumo</string>
    <string name="calcular_frescura">Calcular Frescura</string>
    <string name="imagen_del_estado_del_huevo">Imagen del estado del huevo</string>
    <string name="Titulo_Yema">Yema (Vitelo)</string>
    <string name="Texto_yema1">• Parte amarilla rica en nutrientes: vitaminas, minerales, grasas y antioxidantes.</string>
    <string name="Texto_yema2">• Es 50% agua, el resto proteínas y lípidos.</string>
    <string name="Texto_yema3">• Su color depende de la alimentación de la gallina.</string>
    <string name="Texto_yema4">• Tiene propiedades funcionales: emulsionante, colorante, gelificante.</string>
    <string name="Texto_yema5">• Contiene las chalazas, que la mantienen centrada.</string>
    <string name="Texto_yema6">• Con el tiempo, pierde firmeza y sube su pH.</string>
    <string name="Texto_volver_yema">Volver</string>
    <string name="infografia_toolbar">Infografía</string>
    <string name="simulador_toolbar">Simulador</string>
    <string name="saber_mas_toolbar">Saber más</string>
    <string name="drawer_inicio">Inicio</string>
    <string name="drawer_parametros_fisicos">Parámetros Físicos</string>
    <string name="drawer_parametros_quimicos">Parámetros Químicos</string>
    <string name="drawer_parametros_biologicos">Parámetros Biológicos</string>

</resources>